\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\usepackage{parskip}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
 
\title{Rozwiązanie dwuwymiarowego problemu plecakowego - algorytm dokładny}
\author{Damian Kryński, Andrzej Westfalewicz, Tomasz Zalewski }
\date{Teoria Algorytmów i Obliczeń}


\begin{document}
\maketitle

\section{Problem Plecakowy}
    Problem plecakowy jest jednym z najbardziej popularnych problemów optymalizacyjnych. Jego podstawowa wersja (jednowymiarowa) polega na pakowaniu plecaka: do plecaka, który może unieść maksymalnie X kg, wybierz z N przedmiotów $\{a_1, a_2, ..., a_N\}$, o wadze $x_i$ i wartości $v_i$ takie, aby wartość plecaka była możliwie największa, a ich waga nie przekroczyła X kg. Do rozwiązania tego problemu można wykorzystać programowanie dynamiczne, którego rząd złożoności czasowej wynosi O(X*N).
    \\
    Przenosząc problem do dwóch wymiarów problem staje się trudniejszy, ponieważ nie ma algorytmu o złożoności wielomianowej, który go rozwiązuje \cite{KnapsackIsNP}. Zadanie w wersji dwuwymiarowej polega na takim ułożeniu prostokątów (klocków) na planszy, aby bez ich wzajemnego przecinania się zmaksymalizować wartość planszy. 
    \\
    Formalizując problem:
    Mając planszę o wymiarach $X$ na $Y$ oraz $n$ klocków o wymiarach $w_i$ na $h_i$ o wartości $v_i$ (dla $i \in \{1, 2, ..., n\}$) wybierz pozycje $(px_i, py_i)$ dla $m$ ($m \leq n$) klocków w taki sposób, aby dla każdej pary wybranych klocków a,b zachowana była zależność:
    	\begin{equation*}
    	(px_a,py_a) \in \{0,1,...,X\}\times\{0,1,...,Y\},
    	\end{equation*}
    	\begin{equation*}
    	(px_a+w_a,py_a+h_a) \in \{0,1,...,X\}\times\{0,1,...,Y\},
    	\end{equation*}
    	\begin{equation*}
    	(px_b,py_b) \in \{0,1,...,X\}\times\{0,1,...,Y\},
    	\end{equation*}
    	\begin{equation*}
    	(px_b+w_b,py_b+h_b) \in \{0,1,...,X\}\times\{0,1,...,Y\},
    	\end{equation*}
    	\begin{multline*}
        \{px_a,px_a+1,...,px_a+w_a-1\}\times\{py_a,py_a+1,...,py_a+h_a-1\}\;\cap \\
        \{px_b,px_b+1,...,px_b+w_b-1\}\times\{py_b,py_b+1,...,py_b+h_b-1\} = \emptyset.
	    \end{multline*}
    Dla wszystkich rozwiązań spełniających powyższy warunek należy wybrać rozwiązanie dla którego zdefiniowana poniżej wartość V jest największa.
    	\begin{equation*}
    		V = \sum_{i \in S} v_i,
    	\end{equation*}
    gdzie $S \subseteq \{1, 2,...,n\}$ to zbiór wybranych klocków. Zauważmy, że klocki również można obracać - dla uproszczenia zapisu pominiemy ten przypadek, który jest analogiczny do opisanego. Należy zamienić miejscami wystąpienia wyrazów $w_a$ z $h_a$ oraz $w_b$ z $h_b$.
    \\
    Problem ten nosi również nazwę dwuwymiarowego cięcia bez gilotyny (ang: Two-Dimensional Non-Guillotine Cutting Problem).\cite{NonGilotine}
    
\section{Algorytm}
\subsection{Algorytm naiwny}
Należy zauważyć, że problem można rozwiązać następującym, naiwnym algorytmem. Dla zadanych $n$ klocków i planszy $X$ na $Y$ wykonaj:
\begin{itemize}
    \item Jeśli obecne rozwiązanie jest lepsze od najlepszego do tej pory, zapisz obecne rozwiązanie jako najlepsze.
    \item Dla każdego z nieużytych klocków:
    \begin{itemize}
        \item Dla każdego z niezajętych pól:
        \begin{itemize}
            \item Sprawdź czy klocek położony w tym miejscu nie wychodzi poza planszę i nie nakłada się z innymi.
            \item Jeśli nie:
                \begin{itemize}
                    \item Oznacz wybrany klocek i połóż go na planszy (oznacz pole pod nim jako zajęte).
                    \item Rekurencyjnie wywołaj algorytm.
                    \item Po powrocie z rekurencji oznacz wybrany klocek jako niewykorzystany i zdejmij go z planszy
                \end{itemize}
            \item Sprawdź czy obrócony klocek położony w tym miejscu nie wychodzi poza planszę lub nie nakłada się z innymi.
            \item Jeśli nie:
                \begin{itemize}
                    \item Oznacz wybrany klocek i połóż go na planszy (oznacz pole pod nim jako zajęte).
                    \item Rekurencyjnie wywołaj algorytm.
                    \item Po powrocie z rekurencji oznacz wybrany klocek jako niewykorzystany i zdejmij go z planszy
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
Łatwo zauważyć ze taki algorytm jest niewydajny. Głębokość rekurencji jest równa $n$. Zewnętrzna pętla (po nieużytych klockach) wykonuje się na początku $n$ razy, kolejna $n-1$, kolejna $n-2$ itd. Z kolei wewnętrzna (po niezajętych polach) będzie się wykonywać $X*Y$ razy za każdym razem malejąc o pole postawionego klocka. Wewnętrzne operacje należy wykonać dwa razy: dla nieobróconego i obróconego klocka. Przyjmijmy, że operacja kładzenia klocka i sprawdzania kolizji jest zależna od pola, wtedy jej złożoność to pesymistycznie $XY$.\\
Podsumowując mamy: $n*XY*(XY+XY) * (n-1)XY*(XY+XY) * ...$ Co po uproszczeniu daje górne ograniczenie złożoności rzędu $O(XY^n2^nn!)$. Jest to również ograniczenie dolne.
\subsection{Opracowany algorytm}
Z uwagi na dużą złożoność algorytmu naiwnego, a zwłaszcza jego złożoność względem pola planszy, opracowaliśmy inny algorytm rozwiązujący problem plecakowy. Opiera się on na ,,zakotwiczeniach'' oraz na założeniu, że najbardziej optymalne ułożenie klocków to takie, gdzie lewa i górna krawędź klocka sąsiaduje z krawędzią innego klocka lub krawędzią planszy\cite{NormalPatterns}. \\ ,,Zakotwiczenia'' to punkty, w których będziemy rozważać wstawienie klocka. Są one umieszczone zawsze najbardziej na lewo i do góry względem planszy lub względem krawędzi wstawionych wcześniej obiektów. Wybierając miejsce dla elementu bierzemy pod uwagę tylko takie ustawienie, gdzie jego lewy górny róg znajduje się w punkcie ,,zakotwiczenia''. Dzięki temu możemy znacznie ograniczyć liczbę rozważanych pól. Poniższy przykład przedstawia działanie programu:
\begin{enumerate}
    \item Program zaczyna pracę na planszy 7x7 z pojedynczym zakotwiczeniem w punkcie (0, 0)
        \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{images/empty.png}
        \caption{Stan początkowy planszy}
        \label{fig:plansza0}
        \end{figure}
        
    \item Wstawiony jest pierwszy klocek (jasno szary). Zakotwiczenia zostają dodane w punktach (3, 0) i (0, 3), a zakotwiczenie w punkcie (0, 0) jest oznaczone jako zużyte.\\ \\
        \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{images/first.png}
        \caption{Stan po wstawieniu 1. klocka}
        \label{fig:plansza1}
        \end{figure}
        
    \item Wstawiony jest drugi klocek (szary). Zakotwiczenia zostają dodane w punktach (2, 3) i (0, 5), a zakotwiczenie w punkcie (0, 3) jest oznaczone jako zużyte.
        \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{images/second.png}
        \caption{Stan po wstawieniu 2. klocka}
        \label{fig:plansza2}
        \end{figure}
        
    \item Wstawiony jest trzeci klocek (ciemno szary). Zauważmy, że gdyby umieścić zakotwiczenie bezpośrednio pod klockiem miałoby ono niezajęte pole po swojej lewej co jest sytuacją nieoptymalną, dlatego jest przesunięte to pierwszego wolnego miejsca na tej wysokości czyli (2, 4). Drugie zakotwiczenie jest wstawiane normalnie w (5, 0).
        \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{images/third.png}
        \caption{Stan po wstawieniu 3. klocka}
        \label{fig:plansza3}
        \end{figure}
        
    \item Proces jest kontynuowany dopóki wszystkie klocki nie zostały wstawione lub  nie została sprawdzona każda możliwa kolejność wstawiania.
\end{enumerate}
\clearpage
Algorytm zapisany językiem naturalnym jest podobny do algorytmu naiwnego. Dla zadanych $n$ klocków i planszy $X$ na $Y$ wykonaj:
\begin{itemize}
    \item Jeśli obecne rozwiązanie jest lepsze od najlepszego do tej pory, zapisz obecne rozwiązanie jako najlepsze.
    \item Dla każdego z nieużytych klocków:
    \begin{itemize}
        \item Dla każdego niezajętego zakotwiczenia:
        \begin{itemize}
            \item Sprawdź czy klocek położony w tym miejscu nie wychodzi poza planszę lub nie nakłada się z innymi.
            \item Jeśli nie:
                \begin{itemize}
                    \item Oznacz wybrany klocek i zakotwiczenia jako wykorzystane.
                    \item Wyznacz nowe zakotwiczenia, sprawdzając czy dolne zakotwiczenie można przesunąć w lewo i prawe zakotwiczenie można przesunąć w górę.
                    \item Rekurencyjnie wywołaj algorytm.
                    \item Po powrocie z rekurencji oznacz wybrany klocek i zakotwiczenia jako niewykorzystane.
                \end{itemize}
            \item Sprawdź czy obrócony klocek położony w tym miejscu nie wychodzi poza planszę lub nie nakłada się z innymi.
            \item Jeśli nie:
                \begin{itemize}
                    \item Oznacz wybrany klocek i zakotwiczenia jako wykorzystane.
                    \item Wyznacz nowe zakotwiczenia, sprawdzając czy dolne zakotwiczenie można przesunąć w lewo i prawe zakotwiczenie można przesunąć w górę.
                    \item Rekurencyjnie wywołaj algorytm.
                    \item Po powrocie z rekurencji oznacz wybrany klocek i zakotwiczenia jako niewykorzystane.
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
Zauważmy, że jeśli nie zostanie znalezione ustawienie klocków, w którym wszystkie klocki są na planszy, algorytm przejdzie po wszystkich możliwych kolejnościach wstawiania to znaczy że np. w pierwotnym zakotwiczeniu (0,0) algorytm spróbuje wystawić każdy klocek. Jeśli weźmiemy zbiór wszystkich zakotwiczeń otrzymamy podzbiór tak zwanego kanonicznego przekroju (ang: canonical dissections) czyli zbioru współrzędnych zbudowanego z sum częściowych zbioru szerokości i długości klocków. Punkty te pokrywają wszystkie możliwe rozwiązania.\cite{canonicaldissections} 

\clearpage
Modyfikacja algorytmu nie zmienia zewnętrznej pętli (po klockach), jak i głębokości rekurencji. Różnica jest w pętli wewnętrznej - zamiast iterować po całym polu planszy iterujemy po małym zbiorze zakotwiczeń. W pierwszej iteracji ma on jeden element, następnie 3, 5, ... osiągając maksymalnie $2n+1$. W każdej iteracji jednak też zużywamy jedno zakotwiczenie, więc liczba niezużytych rośnie o jeden. Sprawdzanie kolizji z innymi klockami odbywa się poprzez sprawdzenie wszystkich pól które zająłby klocek, czyli pesymistycznie może to być pole planszy - $XY$. Ostatnią operacją jest sprawdzanie czy nowe zakotwiczenie ma wolne miejsca po lewej lub na górze i przesunięcie tego puntu. Złożoność tej operacji wynosi odpowiednio szerokość planszy $X$ lub wysokość $Y$. Powyższe dwie operacje są wykonywane dwa razy, dla nieobróconego i obróconego klocka.\\
Złożoność całkowita wynosi:
\begin{equation*}
    n*1*2(XY+X+Y) \;*\; (n-1)*2*2(XY+X+Y) *...*1*n*2(XY+X+Y)
\end{equation*}
Co upraszcza się do złożoności pesymistycznej (ograniczenia górnego) rzędu $O(n!^22^n(XY+X+Y)^n)$.\\
Zauważmy jednak, że zależność od pola planszy ($XY$) pochodzi ze sprawdzania nałożeń pomiędzy klockami i przesunięć zakotwiczeń, które zazwyczaj będą kosztować dużo mniej. Jeśli przyjmiemy, że pole klocka jest pomijanie małe względem pola planszy otrzymujemy dolne ograniczenie rzędu $\Omega(n!^22^n)$

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{KnapsackIsNP} 
Ariel Kulik, Hadas Shachnai. There is No EPTAS for Two-dimensional Knapsack
\begin{verbatim}
https://www.cs.technion.ac.il/~hadas/PUB/multi_knap.pdf
\end{verbatim}
\bibitem{NonGilotine} 
J. E. Beasley, Imperial College of Science and Technology, 1982:\\
An Exact Two-Dimensional Non-Guillotine Cutting Tree Search Procedure
\bibitem{NormalPatterns} 
Christofides, Whitlock, Imperial College of Science and Technology, 1977\\
An Algorithm for Two-Dimensional Cutting Problems
\bibitem{PFG-17-13} 
K. Rollmann, W. Cardoso, V. L. Lima, F. K. Miyazawa, 2017\\
Heuristic and Exact Algorithms for the 2D Knapsack Problem with Relations Between Items An Algorithm for Two-Dimensional Cutting Problems
\bibitem{canonicaldissections} 
J. C. Herz, IBM Journal of Research and Development, 1972 \\
Recursive computational procedure for two-dimensional stock cutting.

\end{thebibliography}
\end{document}
